\chapter{总述} % Main chapter title

\label{Chapter1} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

一些话


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{计算的发展}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%--------------------------------------
\subsection{计算能力的增加}
%--------------------------------------

在过去几十年，计算机计算能力不断提升。
从最早的电子管、晶体管，到现在普遍使用的多核处理器，计算翻倍的摩尔定律几乎从未失
效。
现在，英特尔最新的第九代酷睿处理器，处理器频率最高能达到5GHz
\cite{intel2018corei9}。
除此之外，计算机内存技术、存储技术、网络技术等也都在不断地发展。
内存除了容量与速度不断增大之外，还出现了许多新的特性，比如非易失性
（non-volatile)\cite{wikipedia2019nvm}。
存储技术的发展也与内存相似，随着新的介质提出与工艺改进，在容量与速度上存储技术
稳步提高。与此同时，在不同介质下，存储设备还会有细微的性能特性，比如随机与顺序
访问的性能差异。
其他支撑技术也在近年来得到不断发展。

%--------------------------------------
\subsection{计算需求的发展}
%--------------------------------------

与计算能力增加同时进行的，还有计算需求也在不断的变多、变高。
最初计算机仅用于科学计算，且数据量在现在看来是非常小的。
随着计算机走向民用与新世纪互联网的普及，各式各样的计算任务被提出，多种计算需求
同时出现。
现在，在不同的场景下，计算任务有着截然不同的计算需求，并且可以被分入多种类别。
有关注低延时的计算任务，也有关注可靠性的计算任务，有需要读取大量数据的计算任务
，也有将大部分时间用在计算上的计算任务。

%--------------------------------------
\subsection{计算方式的变化}
%--------------------------------------

从单机计算，到小型分布式系统，再到支撑与计算平台的数据中心，计算的方式发生了巨
大的转换。
当计算需求提高，计算任务的弹性增加，往将的计算任务用在单独特用的计算机的方式不
再流行。
通过建立数据中心，运行着多个分布式计算系统，将各式各样计算任务收集在一起，协调
调度并执行，计算资源得到更有效地利用，而单一使用者空闲导致资源限制的问题得到缓
解。

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{大规模计算下的资源挑战}
%----------------------------------------------------------------------------------------

为了处理大规模的计算，现有的系统往往面临多多方面的挑战，包括：
\begin{itemize}
    \item
    最大化利用计算资源；
    \item
    克服节点间带宽的限制；
    \item 
    低成本运维海量硬件；
    \item
    在不可靠硬件基础上提供高可靠的计算能力和存储能力；
    \item
    提供高可用服务等。
\end{itemize}

其中，资源利用率问题是我们在本文关注的重点。

数据中心存放管理这大量的计算资源，并且可以动态地分配给不同的资源消费者，及各类
计算任务或者进一步的资源管理者\cite{zhang2010cloud}。
早期常用的方法是直接通过搭建在多台机器上的分布式系统，直接将任务，显式地分配给
某台机器进行执行。
为了便于管理与调度，现在以虚拟机与容器为单位的资源管理变得流行。
无论是什么方式，都存在着各种任务对资源的需求不一致，难以统一协调，最终导致资源
分配不足或者资源浪费的问题。
在商用计算平台上，因为出服务的稳定性要求，资源超供导致的闲置问题更为突出。
如何在保证服务的质量前提下，如何更高地提高资源利用率成为了当先热门的商业痛点与
研究方向。

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{硬件资源分离}
%----------------------------------------------------------------------------------------

硬件资源分离是一类关注在硬件层面，尝试为了提高资源利用率的方法。
其核心思想是，不将硬件资源与本地计算机强绑定在一起。
允许通过特定的机制，将不同机器的某项资源同时服务于某项计算任务，从而提高整体的
资源利用率，加速计算的完成。

在本文中，我们将从关键的两类资源——内存与存储的资源分类入手，介绍针对单一资源的
分离是如何完成的。
随后，我们将从系统层面的资源分离，即如何将多种资源在统一的框架下进行分离使用进
行介绍。
每部分内容都会配合相关的最新研究成果作为案例分析。